\chapter{Charakterisierung der Kühlung}
\label{app:cooling}


\section{Vergleich von Modellen des Emittanzverlaufs}
\label{app:emittance-fit}

\begin{figure}[b!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/cooling/cooling_fit_7}
		\caption{900s Zyklus}
		\label{fig:cooling_trans_fits_short}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/cooling/cooling_fit_30}
		\caption{1300s Zyklus}
		\label{fig:cooling_trans_fits_long}
	\end{subfigure}
	\caption{Vergleich der Modelle zur Beschreibung des Emittanzverlaufs}
	\label{fig:cooling_trans_fits}
\end{figure}


Am Beispiel zweier Messungen (\cref{fig:cooling_trans_fits}) werden drei Modelle der transversalen (hier: horizontalen) Emittanz-Verringerung durch die Kühlung verglichen:
Exponentiell (gepunktete Linie), Exponentiell gedämpft (\cref{eq:emittance_fit_damped}, gestrichelte Linie) und \gls{dgl} (\cref{eq:emittance_fit_dgl}, durchgezogenen Linie).

Es zeigt sich, dass die exponentielle Näherung den Kühlprozess nicht gut beschreiben kann.
Die Messwerte legen vielmehr eine anfänglich lineare Abnahme der Emittanz nahe.
Durch Hinzufügen eines linearen Terms, welcher für $t\ll\tau$ überwiegt (\enquote{Dämpfung}), kann das transiente Verhalten wesentlich besser beschrieben werden:
\begin{equation}
\label{eq:emittance_fit_damped}
	\epsilon(t)
	= \epsilon_{eq} + (\epsilon_0-\epsilon_{eq})\left(1+\frac{t-t_0}{\tau}\right) e^{-(t-t_0)/\tau}
\end{equation}
Zum Vergleich ist in beiden Abbildungen das in \cref{cooling_trans} beschriebene Modell mittels \gls{dgl} mit eingezeichnet.
%\\
%
%Bei der Bestimmung der Equilibriums-Emittanz (siehe \cref{table:cooling_trans_fits}) divergieren beide Verfahren jedoch;
%Insbesondere wenn selbige noch nicht vollständig erreicht wurde (\cref{fig:cooling_trans_fits_short}) wird der Gleichgewichtswert unter- beziehungsweise überschätzt.
%Bei längeren Messungen liegt er jedoch im Rahmen der statistischen und systematischen Unsicherheit.
%
%Insoweit stellt \cref{eq:emittance_fit_damped} für lange Zyklen eine gute Näherung dar.
%Um exakte Ergebnisse zu erhalten, muss die Messung aber in jedem Fall lang genug sein, um den Gleichgewichtszustand deutlich zu erreichen.
%
%\begin{table}[h!]
%	\centering
%	\def\arraystretch{1.1}
%	\begin{tabular}{lSSs}
%		Methode
%		& {$\epsilon_{eq}$ (\ref{fig:cooling_trans_fits_short})}
%		& {$\epsilon_{eq}$ (\ref{fig:cooling_trans_fits_long})}
%		& {Einheit} \\\hline
%		Exponentiell (gepunktet) & 0.056+-0.001 & 0.047 +- 0.001 & mm.mrad \\
%		\cref{eq:emittance_fit_damped} (gestrichelt) & 0.068+-0.001 & 0.056+-0.001 & mm.mrad \\
%		\gls{dgl} nach~\ref{cooling_trans} (durchgezogen) & 0.074+-0.007 & 0.059+-0.006 & mm.mrad \\
%	\end{tabular}
%	\caption{Equilibrium-Emittanzen der Fits in \cref{fig:cooling_trans_fits}}
%	\label{table:cooling_trans_fits}
%\end{table}
%





\clearpage
\section{Elektronenkühlung bis zum Equilibrium}
\label{app:ec-eq}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{graphics/plots/cooling/cooling_performance_fits_30}
	\caption{
		Elektronenkühlung von $\SI{1E9}{}$ Protonen.
		Dargestellt ist der zeitlicher Verlauf von Impulsbreite (mitte) und Emittanz (unten).
		Der Elektronenstrom (oben) beträgt \SI{580}{mA} bei $E_{kin}=\SI{907.7}{\kilo\electronvolt}$.
		Zeitstempel der Messung (UTC): 2018-10-18 09:28:01.386120 +00:00.
	}
	\label{app:ec-eq-figure}
\end{figure}

\begin{table}[hb!]
	\centering
	\def\arraystretch{1.1}
	\sisetup{table-number-alignment=center,table-figures-exponent=2,table-figures-uncertainty=2}%
	\begin{tabular}{cSSs}
		% cooling_performance_fits_30.txt
		Parameter     & {Gauß-Fit}    & {RMS-Wert}         & {Einheit} \\\hline
		$\delta_0$    & 82.2+-1.7 E-5 & 68.8+-0.7 E-5 & \\
		$\delta_{eq}$ & 6.6+-0.2 E-5  & 24.1+-0.2 E-5 & \\
		$\tau$        & 36.0+-1.2     & 31.7+-0.8     & s \\

	\rule{0pt}{2em}

		Parameter          & {Horizontal}       & {Vertikal}       & {Einheit}\\\hline
		$\epsilon_0$       & 0.262 +- 0.003     & 0.713 +- 0.003   & mm.mrad\\
		$\epsilon_{eq}$    & 0.059 +- 0.006     & 0.062 +- 0.006   & mm.mrad\\
		$T$                & 96 +- 6            & 99 +- 6          & s \\
		$D$                & 2.69 +- 0.15 E-5   & 2.69 +- 0.13 E-5 & (mm.mrad)^2/s \\
		$\epsilon_\lambda$ & \multicolumn{2}{S}{0.48 +- 0.03}      & mm.mrad \\
		$\tau$             & 124+-2             & 161+-2           & s
	\end{tabular}
	\caption{
		Longitudinale (oben) und transversale (unten) Parameter zu \cref{app:ec-eq-figure}. Zum besseren Vergleich wurde für die Emittanz $\tau$ zusätzlich nach \cref{eq:emittance_fit_damped} bestimmt.
	}
	\label{table:cooling_eq}
\end{table}





\clearpage
\section{Elektronenkühlung mit stochastischer Vor-Kühlung}
\label{app:sc-precooling}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/comparison/cooling_performance_fits_31}
		%\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/comparison/plot_22}
		\caption{}
		\label{app:fig:compare-ec}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/comparison/cooling_performance_fits_34}
		%\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/comparison/plot_25}
		\caption{}
		\label{app:fig:compare-ec-sc}
	\end{subfigure}
	\caption{
		Elektronenkühlung ohne (\subref{app:fig:compare-ec}) und mit (\subref{app:fig:compare-ec-sc}) transversaler stochastischer Vor-Kühlung.
		Es wurden \SI{3E8}{} Protonen mit einem Elektronenstrom von \SI{0.6}{\ampere} bei $E_{kin}=\SI{907.9}{\kilo\electronvolt}$ gekühlt.
	}
	\label{app:fig:compare}
\end{figure}

\begin{table}[H]
	\centering
	\def\arraystretch{1.1}
	% cooling_performance_fits_31.txt
	% cooling_performance_fits_34.txt
	\begin{tabular}{cc|S[table-format=3(1)E2]|S[table-format=3.1(2)E2]|S[table-format=3.1(3)]}
		\multicolumn{2}{c|}{\textbf{Impulsbreite}}                        & {$\delta_0$} & {$\delta_{eq}$} & {$\tau$ / \si{\second}}  \\ \hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{Gauß}} & Abb.~\ref{app:fig:compare-ec}    & 76+-3 E-5    &  6.1+-0.2 E-5   & 20.2+-1.0     \\
		                               & Abb.~\ref{app:fig:compare-ec-sc} & 61+-2 E-5    &  3.0+-0.2 E-5   &  7.7+-0.3     \\ \hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{RMS}}  & Abb.~\ref{app:fig:compare-ec}    & 55+-1 E-5    & 18.3+-0.2 E-5   & 39.8+-1.1     \\
		                               & Abb.~\ref{app:fig:compare-ec-sc} & 58+-1 E-5    &  9.9+-0.1 E-5   & 21.1+-0.4
	\end{tabular}
	\par\bigskip
	\begin{tabular}{cc|S[table-format=1.3(1)]|S[table-format=1.3(3)]|S[table-format=3.2(1)]}
		\multicolumn{2}{c|}{\textbf{Emittanz}} & {$\epsilon_0$ / \si{\milli\meter\milli\radian}} & {$\epsilon_{eq}$ / \si{\milli\meter\milli\radian}} & {$T$ / \si{\second}} \\ \hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{Horizontal}} & Abb.~\ref{app:fig:compare-ec}    & 0.282+-0.002   & 0.030+-0.002      & 124+-4     \\
		                                     & Abb.~\ref{app:fig:compare-ec-sc} & 0.089+-0.002   & 0.028+-0.005      &  69+-2     \\ \hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{Vertikal}}   & Abb.~\ref{app:fig:compare-ec}    & 0.798+-0.002   & 0.051+-0.003      & 130+-4     \\
		                                     & Abb.~\ref{app:fig:compare-ec-sc} & 0.122+-0.001   & 0.045+-0.009      &  88+-2
	\end{tabular}
	\caption{
		Parameter der longitudinalen und transversalen Näherungen zu \cref{app:fig:compare} (gestrichelte Linien).
		Neben Start- und Equilibriumswerten sind jeweils die charakteristischen Zeitkonstanten angegeben, welche in \cref{app:fig:compare-ec-sc} etwa halbiert werden konnten.
	}
\end{table}





\clearpage
\section{Kühlung mit Cluster-Jet Target}
\label{app:cool-target}


\begin{figure}[H]
	\centering
	%\includegraphics[width=0.6\textwidth]{graphics/plots/comparison/plot_21}
	\includegraphics[height=0.75\textheight]{graphics/plots/target_beamloss}
	\caption{
		Energieverlust durch das Cluster-Jet Target ohne Kühlung oder Barrier Bucket.
		Sobald $\gamma<\gamma_{tr}$ erreicht wird wechselt $\eta$ das Vorzeichen, so dass die Frequenz trotz stetigem Energieverlust hier ein Maximum erreicht (2. Diagramm von oben).
		Außerdem ist die erhebliche horizontale Strahlaufweitung und der vollständige Verlust des Protonenstrahls sichtbar.
	}
	\label{app:fig:target-gamma-tr-crossing}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/comparison/plot_12}
		\caption{Referenz}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/comparison/plot_13}
		\caption{Kühlung}
	\end{subfigure}
	\par\bigskip
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/comparison/plot_14}
		\caption{Barrier Bucket}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/comparison/plot_15}
		\caption{Barrier Bucket und Kühlung}
	\end{subfigure}
	\caption{
		Verlauf von Impulsverteilung, Emittanz und Teilchenzahl des Protonenstrahls bei eingeschaltetem Cluster-Jet Target in verschiedenen Konfigurationen von Kühlung und Barrier Bucket.
	}
	\label{app:fig:target-bb-cool}
\end{figure}





















